#### 2.

十年来，诽谤者以撒的统治给希腊帝国带来了不幸，它又回到了过去的无力和腐败之中。在黎凡特和多瑙河地区的敌对民族，在康奈利人的强力压制下，现在已经发展到了具有威胁性的力量。当塞尔柱突厥人向小亚细亚不断西进并试图到达赫勒斯滂海峡时，两个好战的斯拉夫国家正在巴尔干半岛复兴。1160 年左右，斯蒂芬-奈曼嘉（Kraal Stephan Nemanja）已将塞尔维亚人统一为一个帝国，该帝国因其首都拉萨（新帕扎尔）而被称为拉西亚（Raszia）。1186 年左右，多瑙河和巴尔干半岛之间的保加利亚人因不堪税收压力而起义。他们与塞萨利瓦拉几亚的达科罗马部落联合，在国王亚森的领导下恢复了塞缪尔王国。他们的首都变成了特尔诺沃。

1195 年 4 月，艾萨克-安杰洛斯在一次针对这个民族的军事行动中失去了统治权。他的亲兄弟背叛了他，将他俘虏，弄瞎了他的双眼，并将他和他年幼的儿子一起囚禁在君士坦丁堡，他自己则在那里登上了王位，成为亚历克西奥斯三世。

Michael Akominatos 还向这位新皇帝递交了一份保护雅典的备忘录。Hypomnestikon I, p. 307 他谴责了禁卫军的无耻勒索，他们带着随从像征服敌人一样掠夺城市和乡村；谴责了收税官的贪婪，他们为了征税诏告或新版本，用蜘蛛的脚丈量田地，计算树上的叶子和雅典人头上的头发。他们施加压力的结果将是全民移民。这种担忧并不夸张，因为帝国的许多城市和地区都因绝望的居民逃离而人口锐减。尼凯塔斯向他们保证，整个希腊社区都移民到了蛮族那里定居。 ως τὴν παρὰ βαρβάροις αποικίαν πόλεις όλας ‛Ελληνίδας ελέσθαι καὶ τη̃ς πατρίδος ασμένως αλλάξασθαι. De Alexio, lib. 当然，这里指的是希腊的小亚细亚。

就在那时，希腊各省比以往任何时候都更受帝国官员开出的船税的困扰，而根据法律，这种征税属于帝国邮政局长的权力范围。公民和农民不得不支付任意征收的款项，以装备根本没有建造的战车。例如，雅典城在下令建造舰队时必须缴纳罚款，但却没有在任何地方建造桨帆船，因为官员们把钱装进了自己的腰包。我不敢由此断定当时比雷埃夫斯还有造船厂。利奥六世准备攻打克里特岛时，希腊臣民为帝国舰队提供了 10 艘单峰骆驼和 3000 名士兵。Const. 希腊政府将船舶税视为改善财政状况的一种手段：正如孟德斯鸠后来所做的那样，它认为大型舰队会耗尽一个国家的力量，就像庞大的陆军一样，通常不会取得成功。海盗们的袭击，尤其是臭名昭著的热那亚人加福尔的袭击（拜占庭政府曾收买卡拉布里亚人乔瓦尼-斯蒂里奥内，将他送出拜占庭），成为了这种敲诈的借口。他还强迫雅典和其他城市向伯利萨里奥人征收船税。

后来，在纳夫普里奥（Nafplio）崛起的僭主斯古罗斯（Sguros）也在希腊总督的陪同下出现在那里，他们从贫穷的雅典勒索了比富裕的底比斯和欧波亚更多的税款。 πάλιν υπὲρ πλωΐμων τω̃ Σγουρω̃ καὶ τω̃ πραίτωρι νομισμάτων δεδώκαμεν. Hypomn. 第一次提到 Sguros，无论是利奥的还是他父亲的。拜占庭巨头对土地的无法无天的掠夺可能比原本规范的税收负担更为敏感。如果雅典每年的船税不超过 8000 法郎，而这个数字却让人们感到绝望，那么人们肯定会判断，这座在古代曾是希腊最大财政力量的城市已经陷入了极度贫困之中。

帝国政府有时不得不减轻城市的税收负担；因此，雅典似乎在总督普罗苏赫到任后获得了这一恩惠，但实际上并未实施。 普罗苏赫出身于土耳其（波斯），但在孩提时代就已成为一名基督徒和希腊人，并在曼努埃尔的领导下作为一名将军在东方战功卓著。他似乎是一个仁慈的人。顺便提一下，大主教援引了帝国敕令所保障的旧权利，他声称敕令阻止了总督进入城市。第 308 页："καθότι προσκυνητὸν χρυσόβουλλον καὶ αυτὴν απείργει τὴν εις 'Αθήνας αυτω̃ παρόδον. 第 311 页，他援引了新条件带来的恩惠。由于这种对战略权力的豁免与事实不符，阿科米纳托斯可能只是想说，不允许元帅率领军队进入雅典、将士兵安置在公民的住处、任意征税或干涉希腊行政长官的法定管辖权。遗憾的是，大主教的这封信只对雅典的行政管理提供了可疑的信息。尽管如此，一位战略家还是带着军队般的随从来到了雅典，他们向外进军，而他的官员，如 Logariastes、Protovestiarios、Protokentarchos 等人，也没有留下。自古以来，只有东方的战略家才领取薪水，而西方的战略家则由他们的臣民支付薪水。自序 Porphyry, De Caerim, p. 697。

阿科米纳托斯写信给逻各斯-德米特里欧斯-托尔尼基斯说，除了总督外，雅典还来了一位反总督，他要求后者只能在必要时偶尔到访雅典，就像德里米斯和普罗苏赫所做的那样。他不厌其烦地把帝国官员打成腐败分子，因为他们对待雅典这座古老而曾经幸福的城市、暴君的敌人、所有受过教育的人的共同祖国，以及雅典卫城帕台农神庙中供奉的圣母玛利亚，比薛西斯曾经做过的还要野蛮。君士坦丁堡比耶和华曾向埃及派遣青蛙更不计其数地向各地派遣佃户和收税员、巡抚、测量员和收船员，但最多的是向希腊派遣佃户和收税员、巡抚、测量员和收船员。 尼古塔（Nicetas）（De Alexio II，c.4）称赞的伊雷尼科斯代替君士坦丁-美索不达米亚人成为皇帝的第一位全权大臣。他向宫廷里有权势的朋友写了紧急请愿书，还通过他忠实的秘书托马斯向政府转达了雅典人自己的抱怨。

教会资产的负担加重了大主教的绝望。阿科米纳托斯曾从雅典给一位朋友寄去一筒油和肥皂（II，第 137 页）。大主教区要向国家缴纳税金（acrostic）；君士坦丁堡的一位名为 Mystikos 的宫廷官员代表雅典教会在君士坦丁堡的权利。阿克米纳托斯曾要求皇帝命令 Mystikos 不要将从教会财产中非法获取的东西上缴国库。

在无权无势的阿莱克西奥斯三世统治下，拜占庭的行政机构被他的宠臣们搞得分崩离析。所有的职位都可以出售：最糊涂的人买下了最重要的职位；甚至以前是奴隶的斯基泰人和叙利亚人也用金钱获得了塞巴斯托斯的头衔。皇帝的亲戚和其他巨头，由于王位的更迭而习惯了各种抢劫和掠夺国库的行为，他们通过掠夺行省来积累财富。当巴塞里奥斯-卡马特罗斯（Basileios Kamateros）来到雅典时，大主教以庄严的礼节迎接他；他召集了雅典人的贤士们向他祈求保护，希望即使是骄傲的拜占庭人，作为一个受过教育的人，也不会不屑于把雅典这个智慧之母称作自己的家园。继忒米斯托克利和科农之后，他可能会成为这座城市的第三位创始人，而这座城市现在已经消亡，如果他不被妒忌征服的古代记忆保存下来，他的名字甚至会消失。"雅典卫城在这里，阿雷奥帕格斯在那里，希米托斯和比雷埃夫斯以及其他任何不可摧毁的自然工程都会被命名"。

因此，国家要员有时也会来雅典处理帝国事务。皇帝阿莱克西奥斯三世的另一位亲戚、贪婪的大将军迈克尔-斯特里夫诺斯（Michael Stryphnos）就曾出现在雅典，他为了从出售舰船装备中赚钱，不惜让帝国舰队年久失修。正是他的不公激怒了君士坦丁堡的热那亚商人加福雷，使他成为当时最可怕的海盗。当斯特里夫诺斯在他的妻子，也就是恶毒的厄弗洛涅皇后的妹妹的陪同下来到帕台农神庙献祭时，大主教向他发表了华丽的演说。他告诉他，雅典仍应被人们铭记为一座辉煌灿烂的城市，品达曾将其称为希腊的支柱。它现在唯一的财富就是圣玛丽教堂的奥秘，因为其他一切都成了一堆废墟。

Stryphnos 曾在比雷埃夫斯看到过商船，而且这里从来都不乏商船往来，因为即使在帝国为威尼斯建造的 "chrysobulls "中，雅典仍被记录为一个港口；但那里的贸易只能是微不足道的；主要仅限于希腊商人。 顺便提一下，拜占庭作家只提到过比雷埃夫斯这一个港口，而其他的穆尼奇亚和法勒龙则不再被提及。也许是出于恶意的讽刺，Stryphnos 曾将雅典比作君士坦丁堡，因为城里港口的那些商船，因为大主教后来在一封充满不满的信中提醒 Ammiraglio 这个词，并向他保证雅典及其领土既没有农业也没有畜牧业，没有丝绸厂； 他向钦差大臣保证说，雅典及其领土既没有农业，也没有畜牧业；没有丝绸厂；只有海盗，他们肆虐乡村直至山区，使雅典富甲一方。他要求 Ammiraglio 不要相信那些诽谤他、主教和雅典人的嫉妒者。他所说的这些不受欢迎的邻居，与其说是指城市本身，不如说是指帝国的管理者。因为古代希腊国家生活中特有的城市特点和嫉妒在拜占庭时期依然存在。每个希腊社区都有自己的特殊习俗和特权，并得到皇帝的确认。即使在当时，雅典或其教会仍在与底比斯争夺奥罗波斯的所有权。

遗憾的是，我们无法从大主教的著作中了解到关于当时城市内部状况和构成的确切信息。他既没有提到过市民中的名门望族，也没有提到过市政府的实际行政长官，因此我们甚至不知道 12 世纪末雅典是否还像塞萨洛尼卡那样有一个元老院。迈克尔多次向拜占庭的大臣和大人物提出申诉和请愿，但都没有取得预期的效果，尽管这些申诉和请愿并非总是无人理睬。至少他可以向他的兄弟尼基塔斯夸耀说，后者作为一个在帝国宫廷有影响力的人，为他、主教和雅典城做了许多好事。 Εκείνου μὲν γὰρ πολλὰ καὶ μεγάλα πολλάκις εγώ τε καὶ 'Αθη̃ναι ίδαμεν απονάμενοι. 总体而言，由于帝国和希腊的状况无法挽救，他的崇高事业失败了；他本人也遭到了恶人的嫉妒和诽谤。

大约在 1195 年，他的挚友尤斯塔西奥斯（Eustathios）去世了，他与尤斯塔西奥斯在雅典保持着长期的通信联系。他将他悼念为 "黄金时代的最后遗民"，并在一篇热情洋溢的葬礼演说中为他树碑立传，尽管这首单调的颂歌是矫揉造作、词藻华丽的产物。他在雅典的孤独感越来越强烈，绝望感也越来越强烈。他抱怨自己像死人一样被遗忘在那里。像所有拜占庭人一样，他称雅典为 "世界最遥远的角落"，实际上是一个塔尔塔罗斯，在那里，他的同志们都是阴暗的形象，他不得不为自己愚蠢地冒险去那里担任大主教而赎罪。他请求君士坦丁堡有权势的朋友向他伸出援手，把他从这个地狱拉回光明。

他离开雅典的愿望在他占据雅典卫城的席位三十年后终于实现了；但他的余生却在流亡中度过，成为一个更加不幸的人。一场可怕的灾难从西方降临到了孔尼涅斯王国，摧毁了这个王国，使希腊成为拉丁征服者的刀下之鬼。
